\documentclass{beamer}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{hyperref}
\newtheorem{assumption}{Условие}

\newcommand{\imgh}[3] {
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=#1]{#2}}
	\end{figure}
}
\title{\ Исследование сравнительной дивергенции}
\author{Д.А. Ростилов}
\institute{Механико-математический факультет\\
	Кафедра теории вероятностей\\
	608 группа\\
	Научный руководитель\\
	доктор физико-математических наук\\
	профессор\\
	А.В.Булинский}
\date{\today}

\usetheme{Madrid}
\begin{document}
	\frame {
		\titlepage
	}
	\frame {
	\frametitle{История понятия сравнительной дивергенции}
	Алгоритм сравнительной дивергенции является методом обучения генеративных моделей. Он был предложен G.Hinton [1] в качестве метода обучения машины Больцмана (Boltzmann machine).
	
	Первые попытки провести теоретическое обоснование алгоритма сравнительной дивергенции были предприняты Y.Bengio, O.Delalleau [2].
	В последние годы в этой области был получен ряд значимых теоретических результатов. В статье B.Jiang et al. [3] проанализировано применение упомянутого метода к оценке параметров экспоненциального распределения по случайной выборке (из этого распределения). Доказано, что алгоритм сравнительной дивергенции генерирует последовательность оценок, которые после должного усреднения оказываются близки к оценкам максимального правдоподобия, построенным по той же выборке.

}
	\frame {
	\frametitle{История понятия сравнительной дивергенции}
D. MacKay в \hyperlink{link3}{[7]}  приводит примеры модельных ситуаций, в которых параметры модели,  которые получаются в результате обучения RBM методом сравнительной дивергенции, оказываются неблизкими к параметрам, полученным с помощью метода максимального правдоподобия. Причина этому - смещенность оценки параметров модели с помощью $CD$-метода, о котором будет сказано ниже.
A. Yuille в статье \hyperlink{link4}{[8]} установил условия, при которых процедура сравнительной дивергенции с вероятностью 1 сходится к параметрам, полученным с помощью метода максимального правдоподобия. Также он привел условия для того, чтобы у CD оценки параметров модели не было смещенности.
C. Williams, F. Agakov \hyperlink{link6}{[9]} исследовали смещенность CD оценки в случаях обучения Gaussian Boltzmann Machine.
}
	\frame {
		\frametitle{Постановка задачи}
		Пусть имеется вероятностное пространство $(\Omega, \mathcal{F}, P)$. Пусть на нем задан случайный вектор $X : \Omega \rightarrow  \mathbb{R}^{p}$, принадлежащий экспоненциальному семейству распределений с параметром $\theta \in \Theta\subseteq \mathbb{R}^{d} $. Его плотность определяется формулой
\begin{equation*}
p_{\theta}(x) = c(x)e^{\theta^{T} \phi(x) - \Lambda(\theta)}, \quad x\in \mathbb{R}^p, 
\end{equation*}
где $c : \mathbb{R}^{p} \rightarrow \mathbb{R}, \phi : \mathbb{R}^{p} \rightarrow \mathbb{R}^{d}, \Lambda : \Theta \rightarrow \mathbb{R}$.

Пусть нам дана выборка $\mathcal{D} = \{x_{i}\}_{i = 1}^{N}$, состоящая из N независимых векторов, которые имеют указанное распределение с некоторым параметром $\theta^{*}$. Построим оценку $\theta^*$ с помощью метода максимального правдоподобия.

	}
	\frame {
	\frametitle{Градиентный спуск}
	Для поиска максимума логарифма функции правдоподобия предлагается пользоваться методом градиентного спуска (см., например, главу Gradient Method в [4]).\\
	Градиентный спуск - метод нахождения локального экстремума (минимума или максимума) функции с помощью движения вдоль ее градиента.\\ Мы рассматриваем 
	$F(x) : \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{R}$. Требуется эту функцию минимизировать. Начинаем градиентный спуск с первого приближения $x^{(0)}$. После чего итеративно обновляем это приближение по формуле:\\
		\begin{equation*}
	x^{(k+1)} = x^{(k)} - \lambda \cdot \nabla F(x^{(k)}),
	\end{equation*}
	где $\lambda$ - параметр алгоритма.
	Процесс продолжается до тех пор, пока $||x^{(k+1)}-x^{(k)}|| > \varepsilon$, $\varepsilon$ -- заданное положительное число.
	
}

	\frame {
	\frametitle{Понятие сравнительной дивергенции}
 	Мы имеем дело с экспоненциальным семейством. В данном случае логарифм функции правдоподобия является вогнутой функией (см., например, стр. 504 в [5]), поэтому процедура градиентного спуска найдет глобальный максимум.   \\
	Формула для градиента логарифма функции правдоподобия имеет следующий вид:
	\begin{equation*}
	\nabla l(\theta | \mathcal{D}) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \phi(x_{i}) - \int_{\mathbb{R}^{p}} \phi(x) p_{\theta}(x) dx.
	\end{equation*}
	Для оценки интеграла в правой части формулы предлагается воспользоваться методами Монте-Карло. А именно, нужно построить $N$ цепей Маркова $\{\{x_{i}^{(j)}\}_{j = 1}^{\infty}\}_{i = 1}^{N}$, каждая из которых в качестве стационарного распределения имеет распределение с плотностью $p_{\theta_{k}}(x)$ ($\theta_{k}$ - вектор параметров на момент $k$-ого шага градиентного спуска), а каждая $i$-ая цепь в качестве начального состояния имеет $i$-ый элемент выборки.
	
}
	\frame {
	\frametitle{Понятие сравнительной дивергенции}
	Идея алгоритма сравнительной дивергенции заключается в том, чтобы оценить градиент логарифма функции правдоподобия следующим образом
		\begin{equation*}
	\nabla l_{CD}(\theta | \mathcal{D}) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \phi(x_{i}) -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \phi(x^{(m)}_{i}),
	\end{equation*}
	где m - параметр алгоритма, $x_{i}$ - $i$-ый элемент выборки, $x_{i}^{(m)}$ - $m$-ый по счету элемент $i$-ой цепи Маркова.\\
	Следует пояснить, что алгоритм сравнительной дивергенции является модификацией алгоритма максимального правдоподобия. Ключевая идея данного метода заключается именно в ранней остановке используемых методов Монте-Карло. Благодаря ей алгоритм работает на практике существенно быстрее классического метода максимального правдоподобия.

	
}
	\frame {
	\frametitle{Условия}
	Для формулировки основного результата дипломной работы требуется ввести несколько условий.  Приведем здесь лишь два самых существенных. C полным списком можно ознакомиться в формулировке теоремы в статье B.Jiang et al. [3].
	\begin{assumption}
		Существует такая константа $L$, что при любом $\theta \in \Theta$ выполнено:
		\begin{equation*}
		\chi(p_{\theta_{*}}, p_{\theta}) \leq L \|\theta^{*} - \theta \|,
		\end{equation*}
		где $\chi^2$ - расстояние между распределениями (см., например, в [6]).
	\end{assumption}
\begin{assumption}
	Для каждого $\theta \in \Theta$ цепь Маркова, построенная в алгоритме сравнительной дивергенции, подчиняется условию spectral gap (см., например, в [6])
	\begin{equation*}
	\beta := \sup_{\theta \in \Theta} \beta(\theta) < 1.
	\end{equation*}
\end{assumption}

}

	\frame {
	\frametitle{Условия}
Для формулировки теоремы нам понадобится ввести дополнительные обозначения. \\
Рассмотрим матрицу $\nabla^{2} \Lambda (\theta)$. Пусть $\lambda_{min}(\theta)$ и $\lambda_{max}(\theta)$ ее соответсвенно минимальное и максимальное собственные значения. Обозначим $Tr(\theta)$ след этой матрицы. Пусть:
\begin{equation*}
\lambda_{min} := \inf_{\theta \in \Theta} \lambda_{\min}(\theta) \in (0, \infty),
\end{equation*}
\begin{equation*}
\lambda_{max} := \sup_{\theta \in \Theta} \lambda_{\max}(\theta) \in (0, \infty),
\end{equation*}
\begin{equation*}
Tr := \sup_{\theta \in \Theta} Tr(\theta) \in (0, \infty).
\end{equation*}
	
}

	\frame {
	\frametitle{Основной результат}
	 \textbf{Теорема}\\
	Пусть $\{\theta_{t}\}_{t \geq 0}$ последовательность оценок ($t$ - номер шага в алгоритме градиентного спуска), полученная с помощью процедуры сравнительной дивергенции с параметром $m$. Пусть $\hat{\theta}_{n}$ - оценка максимального правдоподобия параметра $\theta^{*}$. 	Пусть параметр градиентного спуска $\lambda$, удовлетворяет условию:
	\begin{equation*}
	A:= \lambda_{min} - \sqrt{Tr} L \beta^{m} - \frac{\lambda}{2}\big[\lambda_{max} + \sqrt{Tr}L\beta^{m}\big]^{2} > 0.
	\end{equation*}
		Тогда справедливо соотношение:
	\begin{equation*}
	\limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \bigg|\bigg|\frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\bigg|\bigg| <  K \cdot n^{-\gamma/3} + o(n^{-\gamma/3})  \quad \text{п.н.},
	\end{equation*}
	где $n$ - размер выборки, $K$ - некоторая константа, $\gamma \in (0, 1)$.
}
	\frame {
	\frametitle{Заключение}
		\begin{itemize}
	\item С помощью теории, развитой в [3], нами впервые установлено упомянутое неравенство.
	\item Константа K вычислена в явном виде.
	\item Проведены компьютерные симуляции, иллюстрирующие теоретические результаты на модельном примере.
\end{itemize}
}
	\frame{
		\frametitle{Список использованных источников}
		\begin{enumerate}
			\item G.Hinton. Training Products of Experts by Minimizing Contrastive Divergence.
			Neural Computation, 14(8), 1771-1800. doi:10.1162/089976602760128018, 2003
			\item Y.Bengio, O.Delalleau. Justifying and Generalizing Contrastive Divergence. Neural
			Computation, 21(6), 1601-1621. doi:10.1162/neco.2008.11-07-647
			\item B.Jiang, T.Wu, Y.Jin, W.Wong. Convergence of contrastive divergence algorithm in
			exponential family arXiv: 1603.05729
			\item Nesterov, Yu. Introductory Lectures on Convex Optimization : A Basic Course. Springer. ISBN 1-4020-7553-7.
			\item DasGupta A. The Exponential Family and Statistical Applications. In: Probability for Statistics and Machine Learning. Springer Texts in Statistics. Springer, New York, NY
			\item Rudolf D. Explicit error bounds for Markov chain Monte Carlo arXiv:1108.3201
			
		\end{enumerate}
	}
	\frame{
	\frametitle{Список использованных источников}
	\begin{enumerate}
		  \setcounter{enumi}{6}
		
		\item D.MacKay. Failures of the one-step learning algorithm.  In Available electronically
		at http://www. inference. phy. cam. ac. uk/mackay/abstracts/gbm. html. Citeseer,
		2001.
		Neural Computation, 14(8), 1771-1800. doi:10.1162/089976602760128018
		\item A. Yuille.The convergence of contrastive divergences. In Advances in Neural
		Information Processing Systems, p. 1593–1600, 2005.
		\item C. Williams and F. Agakov. An analysis of contrastive divergence
		learning in gaussian boltzmann machines.  Institute for Adaptive and Neural Computation, 2002.

		
	\end{enumerate}
}
\end{document}